# 窗口打散算法

[代码](./Recommendation.ipynb) \
[算法pdf版本](./main.pdf) \
[实验图](./imgs/) 


当前仓库用于设计一个高效的窗口打散算法, 实现以下要求
## 要求

1. 假设有个视频库，有作者id(1000个)、品类id(30个)、背景音乐id(100个)等特征；
2. 目标是打散包含20个视频的列表，视频特征可以随机生成；
3. 滚动窗口长度是8，规则是作者8出2(即当前窗口中相同作者的视频最多有两个，以下类似)，品类8出3，音乐8出1；
4. 如果能使这20个视频的列表中，所有8个单位的窗口都符合上述的打散规则，即算成功打散；
5. 重复生成10000个模拟列表进行打散，统计、生成分析报告；
6. (Optional) 思考，怎样衡量打散对于推荐效果的影响呢？有什么优化的方法吗？

## 打散算法

**符号说明：**

|符号|说明|
|-|-|
|$`V = \{v_1, v_2, ...,v_N\}`$|需要打散的视频列表|
|$`N`$|视频总数|
|$`w`$|窗口大小|
|$`N_{author}^{id}`$|视频作者id总数|
|$`N^{id}_{cate}`$|视频品类id总数|
|$`N^{id}_{bgm}`$|背景音乐id总数|
|$`rule_{author}`$|作者id规则|
|$`rule_{cate}`$|品类id规则|
|$`rule_{bgm}`$|背景音乐id规则|

### 实现了较为简单的打散算法来打散一个视频列表

![scatter_algorithm](./imgs/scatter_algorithm.png)

## 性能评估

### 1. baseline
baseline实验采取如下参数设置，

|符号|取值|
|-|-|
|$`N`$|20|
|$`w`$|8|
|$`N_{author}^{id}`$|1000|
|$`N^{id}_{cate}`$|30|
|$`N^{id}_{bgm}`$|100|
|$`rule_{author}`$|2 (8出2，以下相同)|
|$`rule_{cate}`$|3|
|$`rule_{bgm}`$|1|

重复生成10000个模拟列表，取平均值后获得如下结果
|耗时(s)|所有规则成功率(%)|作者id规则成功率|品类id规则成功率|背景音乐id规则成功率|
|-|-|-|-|-|
|0.00040|74.84|100|99.79|75.00|

10000次重复打散实验各个规则的成功率变化折线图如下图所示
![baseline](./imgs/baseline_plot.png)

为了便于观察，绘制了前100个模拟列表的各个规则成功率的变化折线图
![baseline_100](./imgs/baseline_plot_100.png)

**分析**

可以从表中和图中发现，所有规则的成功率几乎只受背景音乐规则的影响，因为滑动窗口为8时，视频的背景音乐id相同的最多只能出现一次，而视频作者id和视频品类id则分别可以出现2次和3次，同时id数分别是1000和30个,极大地降低了失败概率，这表明相同滑动窗口的前提下，id数量多的特征不容易出现id相同的情况，所以需要重点关注id数量少的特征的多样性以满足给定规则。
### 2. 不同视频列表长度的影响
实验参数同baseline,其中我们改变视频列表的大小$`N`$的取值，观察其对打散算法性能的影响。
|$`N`$|耗时(s)|所有规则成功率(%)|作者id规则成功率|品类id规则成功率|背景音乐id规则成功率|
|-|-|-|-|-|-|
|20|0.00040|74.84|100.00|99.79|75.00|
|50|0.00100|74.71|99.99|99.77|74.89|
|100|0.00215|74.77|99.99|99.76|74.95|
|200|0.00432|74.79|99.99|99.77|74.97|
|500|0.01082|74.83|99.99|99.77|75.01|
|1000|0.02151|74.82|99.99|99.77|75.00|
|2000|0.04156|74.83|99.99|99.77|75.01|
|5000|0.11231|74.86|99.99|99.77|75.04|

相应指标的折线图如下所示

<img src='./imgs/time_N.png' height="50%" width="50%"/><img src='./imgs/all_acc_N.png' height="50%" width="50%"/>
<img src='./imgs/author_acc_N.png' height="50%" width="50%"/><img src='./imgs/cate_acc_N.png' height="50%" width="50%"/>
<img src='./imgs/bgml_acc_N.png' height="50%" width="50%"/>

**分析**

从表和图中可以发现，随着视频列表大小$`N`$的增大，打散所需要的时间呈线性增长，但是规则的精度基本不受到影响，只有在误差范围内的上下波动。这是由于窗口大小是不变的，每次看到的视频数量固定的，经过打散算法有效的打散之后，$`N`$的变化基本不会影响打散算法的性能，说明当前算法在这种情况下还是比较稳健的。

## 衡量打散对推荐效果的影响

### 打散度
将打散度定义为：
## $`打散度=\frac{2}{w(w-1)}\sum_{i\ne j}^w \alpha^{(dis(V_i,V_j)-1)*sim(V_i, V_j)}`$
### $`其中dis(V_i, V_j) = |V_i - V_j|, sim(V_i, V_j)表示如果有一个特征维度相等即为相似，sim(V_i, V_j)=1 否则sim(V_i, V_j)=0`$
其中$`\mu`$为对应特征维度的均值，$`\sigma`$为对应方差，$`\alpha`$为可调节参数, 设置为0.85

首先是对两两视频计算打散度后，得出整体的打散度，相似函数$`sim`$表示两两视频的相似程度。两个视频之间距离对打散度的影响不能是线性的关系，因为随着两个视频出现的位置越来越大，用户对重复视频感觉相似的程度会逐渐减弱。

baseline的打散度为0.95，远大于一个未经打散的视频列表，例如大小为8的窗口中有4个重复视频的打散度0.22，这表明打散效果比较优秀，表明一个窗口内的推荐效果也会相应较高。

参考自[打散度](https://blog.csdn.net/sinat_26811377/article/details/99785903)

### Thanks!